樹仁賣港莊 - 瀟同

quoted from fb page 不信任瀟同就任學生會幹事會行動

估唔到今時今日仍然有人覺得身在香港係可以中立
所謂中立其實只係咩都唔想理
但你企得出黎選學生會就無得咩都唔理！

試問連立場都唔敢有既莊，如何有能力向學校爭取權益？
講返最近期學生會房及民主牆被學校收回，政綱內竟然隻字不提！

以下說話有晒ref，有質疑既可以睇返片
另附垃圾政綱一份

——————————————————
【學生會需保持政治中立❌⭕️】

樹仁學生會候選內閣瀟同：「近年香港撕裂問題嚴重,政府民望強差人意,不同的政黨的冒起;民間意見漸趨兩極,惟大專學生須具備獨立思考能力,學生會需保持政治中立,不偏不移」
Fact：樹仁學生會會章宗旨：「本民主自治精神，謀求會員福利，培養學術風氣。培養同學對社會之認識及責任感。」

Ref：瀟同－候選政綱
頁數：P.6
Link：

———————————————

【 發表政治立場會影響獨立思考🧠】

樹仁學生會候選會長關鎮禮：「如果每我地嘅言論都帶有政治立場的話，會影響學生的獨立思考能力」
如果一句說話就比人影響到，你地就唔會比人鬧左政治中立咁耐都唔改啦

Ref：樹仁學生會直播：學生會幹事會選舉諮詢會
時間：－47：01
Link：
———————————————
【學生會Page係新聞平台📰】

樹仁學生會候選外務副會長麥灝鋒：「學生會專頁成為新聞發佈專頁，因我們唔想富有評論色彩討論政治議題」

Ref：樹仁學生會直播：學生會幹事會選舉諮詢會
時間：－44：06
Link：

———————————————

【發表政治立場影響校譽?🤷🏻‍♂️】

樹仁學生會候選內務副會長林展鴻：「過去有學生會會長發表政治立場而影響校譽。。。。例如楊逸朗」。

Ref：樹仁學生會直播：學生會幹事會選舉諮詢會（第三部）
時間：－1：16：01＆－20：18
Link：

資料補充：
楊逸朗為樹仁大學第33屆學生會會長，2015年12月21日，因涉嫌與反對網絡23條活動期間香港立法會外垃圾桶焚毀爆炸案有關，被警方拘捕後獲釋。2017年3月22日，香港區域法院裁定楊逸朗一項串謀縱火罪罪名成立，被判入獄2年
—————————————

【學聯唔係比你搞政治🤡】

樹仁學生會候選時事幹事譚漢威：「學聯只係學界溝通平台，而唔係比你去搞政治」。
Fact：學聯會章：「本會宗旨是本友好合作精神,團結及代表香港專上學生。。。提高社會意識。」

Ref：樹仁學生會直播：學生會幹事會選舉諮詢會（第二部）
時間：－15：54
Link：

假中立真奶共

好似劉馬車

馬車選學生會

樹仁本身就唔係一間大學

連樹仁都變成咁

樹仁學院

被問到立場咁中立嘅話可以點樣表現到係有能力為同學服務，樹仁學生會候選市場幹事梁傲洋猶如錄音機：「當有學生受到打壓或有問題時，作為學生會會去幫助佢地，喺合法合情合理底下幫助佢地」樹仁學生會候選時事幹事譚漢威就說話矛盾：「會本著民主精神為同學服務，當佢地受到言論自由或被教權方面打壓，會挺身而出捍衛」咁仲係咪中立？

再追問政治中立的話，校政上如何說服會員，樹仁學生會候選市場幹事梁傲洋模糊以對：「如果有事搵我地都一定會同佢地傾或了解佢地嘅情況」根本無實質理據說服同學，淨係遊花園話會傾，睇唔到有咩誠意

Ref：樹仁學生會直播：學生會幹事會選舉諮詢會
時間：第三部份－1:19:40
link:

【樹仁學生會候選內閣自稱政治中立 批前會長楊逸朗犯縱火罪影響校譽】

去年曾「斷莊」的樹仁大學學生會，將於本月26至28日舉行補選，幹事會唯一候選內閣「瀟同」在政綱標榜政治中立。該校昨舉行選舉諮詢會，「瀟同」的政治中立立場被質疑，但內閣成員堅拒透露個人政治立場，亦拒談對政府DQ立法會議員的意見。該內閣更公開批評該校前學生會會長「佔中輔警」楊逸朗，因曾干犯串謀縱火罪而影響校譽，故該候選內閣認為不宜披露個人立場，會以內務工作為重點。

諮詢會上多名出席學生對內閣的個人政治立場感到關注。不過候選內閣會長關鎮禮及其他成員，一直迴避披露個人立場，更認為若有社會及時事議題需要學生會表達意見，會透過校內公投方式，決定學生會立場，內閣不會將個人政治立場，凌駕其他同學身上。

候選內閣內務副會長林展鴻解釋，內閣堅決不披露個人政治立場是有原因，「有更多例子證明，以前有同學發表過自己立場時，會影響全校校譽；亦都有事件，佢做左，但當時佢冇顧及到佢身分係會影響到全校校譽，包括樹仁大學嘅校譽，係已經破壞咗㗎喇，而佢做呢啲行動，冇辦法令到校譽恢復」。他更將矛頭直指該校前學生會會長楊逸朗，指楊曾涉串謀縱火，「根據是否符合法律，去斷定佢影響校譽」。

有楊逸朗前莊員即反駁，指楊2016年當選時，投票率是近年較高水平，質疑若楊行為被認為影響校譽，為何當時沒有學生提出罷免。他又批評，大學生應是對時代最敏感的一群，對候選內閣說法感到痛心。

候選內閣參與學聯立場亦受關注。內閣時事幹事譚漢威稱，「學聯唔係俾你去搞政治」，若有學生要求學生會退出學聯，會按照會章，考慮推動公投。內閣外務副會長麥灝鋒則指，內閣從未說過，學生會將來不會參與政治議題討論，又或要求退出學聯，會尊重所有同學意願。

重申：做得學生會從來都沒有完全中立

下星期請不要投票

要政治『中』立，就死返中蟈讀啦

中立？黃成智呀？
親中而立

樹仁中學啲學生質素係咁嫁啦

咪投呢支垃圾莊啦，扮中立

理工小學仲好笑

大學學生會幾時有政治中立過？

Lm

是撚但啦 樹仁

【🎞有片有真相-學聯唔係比你搞政治】
#中立莊言論實錄

怕大家見唔到，今次就剪條片出嚟比大家睇。大家記住，野可以亂食，但係說話唔可以亂講啦

//樹仁學生會候選時事幹事譚漢威：「學聯只係學界溝通平台，而唔係比你去搞政治」。//

#不信任瀟同
#賣港系列

姓楊果個前會長都等左好耐先有人同佢平反

中？邊到中？完全睇唔到
淨係聽到佢哋講埋低等嘢去侮辱義士

痴撚線，樹仁學生千祈唔好走去投票，益咗呢班垃圾

政治中立
係絕對唔可以接受！

有票人士請投不信任票

推

樹仁是撚旦啦 都無人理架啦

1994-1995年樹仁學生會前外務副會長麥德正：

／／我是1993-1995樹仁學生會，連續兩屆的學生會外務副會長，
正是相信大專生有思考能力，作為社會的良知和棟樑，為了整體社會的未來，
應該對社會事務發聲和回應，而不是蹲在象牙塔裡不斷「獨立思考」。

學生會帶著清晰的立場，組織學生運動，是應有之義，
同時沒有放棄參與校政和同學的福利服務，何來什麼「過份政治化」？

如果同學和社會公眾對學生會的立場和行動不認同，應當加以批評，
同學甚至可以參選學生會幹事會，取而代之，
而不是因為社會形勢複雜，就以「過份政治化」為由，放棄回應社會事務。

正正因為社會形勢複雜，學生更需要擁抱未來，投入學運。

很奇怪地，
「瀟同」自打咀巴，竟引用了左宗棠給曾國藩輓聯的下聯：
「同心若金，攻錯若石，相期無負平生。」

而輓聯上聯為：「知人之明，謀國之忠，自愧不如元輔；」。

全聯意思係：
「曾國藩呀，講到識得睇人，為國家思慮嘅忠誠，我自愧不如你。
我哋同心同德，又互相激烈批評。呢一世交情，值呀！」

左宗棠和曾國藩同為清廷股肱之臣，
因為軍政大事而互相爭鬥及合作，
骨子裡又欣賞對方獻身於政治大局，而惺惺相惜。

「瀟同」同學們，明白嗎？／／

「瀟同」會長中文系四年級關贈禮連引用都用錯
呢五年黎讀緊啲咩？

【👀內務搞唔掂2-Dem Beat 洗班 企Booth乜都冇?】

搞好內務?影都見唔到喎Ching
又係話說學生會幹事會投票日就係喺星期二（26／3）開始啦，但係佢地又係乜落地宣傳都冇做。系會上莊都唔會咁求其啦，何況呢個係大莊（學生會）?想說服人地搞好內務都要比啲誠意啦

#瀟同真可愛
#倉傲2.0

【勁共！勁共！建制黨媒加持】
#中立莊唔中立啦點算好

之前樹仁學生會候選內務副會長林展鴻就話「過去有學生會會長發表政治立場而影響校譽。。。。例如楊逸朗」。結果建制黨媒就快快手加持瀟同！其實呀，當黨媒都加持就知自己錯啦！

#不信任瀟同
#賣港系列

港大學生會斷莊 2010年後首次

／／另外，樹仁大學將於周二至周四（26日至28日）舉行學生會選舉，候選內閣「瀟同」內務副會長林展鴻在前日選舉諮詢日時提及，過去有學生會會長發表政治立場，影響校譽，並點名提到前年被裁定串謀縱火罪成入獄的楊逸朗。

昨日社交平台出現不信任「瀟同」行動專頁，質疑「瀟同」保持政治中立的取態有違會章宗旨，以及內閣提及有學生會前會長影響校譽的說法。

本報向候選會長關鎮禮查詢，關指暫不回應，將於周一再向同學詳細交代內閣理念。／／

到而家都未出黎交代？係咪2359先出黎？

喺接近周一2359時fb page終於出現！

[聲明]
本閣經過公眾資詢日後，本內閣成員一眾相討認為回答當中可能有表述不當之處，引起不滿聲音，謹此致上歉意。我閣重申並非漠視前人為樹仁學生會以至樹仁學生之付出及貢獻。本閣深知前人種樹後人遮蔭的道理，理解學生會成立之原因及理念，沒有前人的默默耕耘下便沒有今天之學生會，前人在內務的貢獻上，為全樹仁的學生改善了校園生活，爭取許多硬件及軟件上的設備，監察校方要求改善校政，盡心盡力；外務上，前人積極參與社會活動推動香港民主進程，與各大專院校互勵互勉，守望學界，為一眾莘莘學子服務，本閣尊重所有曾經為社會議題發聲，為爭取民主而努力的同學。
在聆聽各方意見後，本內閣明白一所大專院校之學生會必需有著一定的前瞻性及具帶領作用，在演繹上可能未算清晰。本內閣本著以學生為本，守護本校學生權益為依歸，提升學生之獨立思考能力，擁護學術自由，言論自由之初心絲毫不變。不論在校內校外，只要我校學生受到不公義之對待，我等必定竭盡所能提供支援及幫助，在守護我校學生一切應當享有之福利及權益的立場上，毫不退讓。另外，正因現今樹仁學生會代表性不足，我閣認為學生會，在討論時事議題時不應預設立場，陳述及整合有關事件之事實，以引導同學思考、討論及參與社會活動，投身公民社會是我們的責任，以學生會之名引領及與學生同行。

對於各團體的評價，我們虛心接受。我們澄清本內閣並非刻意逃避學生會的社會責任，只望在極具爭議的社會議題上，需要尊重全體學生，超越會員授權後再收集學生意願才正式向外表述本校學生立場。

最後，本閣為在公眾資詢日上一切引起不必要的誤會，深感抱歉，懇請各方相信本內閣為樹仁同學服務的初心及同行的決心。

瀟同講下代表性不足同不應預設立場之間有咩關係？

過咗樹仁仔以後唔可以抬頭做人

唔俾錢加入學生會冇得投
樹中真係好on 9

直頭學界之恥添啦

居然有d咁垃圾大學生

講啲嘢同之前港大嗰支莊咁似，係咪同一個老細架

呢支莊一路以黎都冇宣傳咩都冇
個政綱講就講得好好聽話爭取全部學生可以成為學生會會員投票
而家臨時臨急開個Facebook page扮晒野
希望有票既學生可以投不信任票

楊逸朗：為香港社會感擔憂

前學生會會長楊逸朗回應指，「瀟同」所說的「政治中立」是為了討好各方立場的人，又害怕影響校譽，實則是害怕影響了自己前途。他續指，「瀟同」批評校友的鮮明政治立場，連累了大學形象，他形容這種政治中立不單拒絕思考社會，害怕利益受損，所以沒有風骨膽量在政治上選擇立場，更甚是一種經過思考利弊，刻意包裝出來的偽中立，有立場地批評敢於表態的前人。

楊逸朗說，作為被點名批評的樹仁校友，對母校教育出這種思維的大學生，為香港社會的未來感到擔憂。他補充，面對一切邪惡不義，香港人沒有中立的餘地；站在香港前途的路上，必須有明確方向的立足點。

樹仁學生：專注內務忽略外務是自欺欺人

樹仁大學一年級學生鄭家朗當晚出席了諮詢會，他指自己本身關心校政，並認為學生會在學運上存在角色，然而有關內閣政綱中提出「政治中立」，所以出席諮詢會了解其取態。他認為候選單位回應態度有問題，對於政治議題避而不談，「完全不能夠回應問題，什麼都不便回應，難道上莊就沒有個人意志？」

鄭家朗續指，從候選內閣的回答上，亦可看得出他們對政治議題的理解全錯，例如是詆毀曾經參與社會運動的學生會前代表影響校譽，也是對學生會的成立不了解，「學生會成立時，遭校方極力反對同打壓，學生會出現就是抗爭的成果，是跟校方抗衡。」

中大學生會：理念截然不同難合作

對於有人主張「政治中立」角逐學生會選舉，三大學生會則抱存質疑。中大學生會會長蘇浚鋒認為，大學生理應關心社會，而在關心社會的過程中，經過獨立思考、批判思考後，必然會有自己的政治立場；而且當社會發生不公的事，所謂「政治中立」，只是拒絕為不公義發聲。他續指，民選代表有責任指出這些不公義的事情，而非借「政治中立」之名冷眼旁觀。

蘇浚鋒又說，相信樹仁同學會自行作出選擇，但顯然在外務立場、學生會定位、學聯定位等議題上，中大學生會與樹仁候選內閣的理念截然不同，亦難以合作。

浸大學生會：與「政治中立」學生會難成共識

浸大學生會外務副幹事長梁兆玉表示，大學生為社會一分子，而學生會為代表全體同學之學生組織，更應主動關心時政，為同學發聲，並向會員宣揚民主自由、關心社會之理念。「理論上，學生會選擇政治中立，應當向同學力陳各方立場之利弊，啓發同學批判性思考，而非因為立場中立要忽略關注時政。」

梁兆玉續指，實際上，參選學生會應當對各方利弊有深入透切了解，或對自己支持的立場有強烈之信念，方可向會員宣揚理念；並在衡量分析後，候選單位應對各立場有既定取態，而非完全中立，故以政治中立為代表全體會員的立場，其實並不恰當。

梁兆玉強調，學界合作是建基於有相同的立場及取向，因此她認為，其內閣較難就政治議題，與「政治中立莊」達成共識，「政治中立莊的話，我們相信比較難就議題達成共識。當然我們都很想學界之間有一個良好互動和溝通，此亦為我們的外務政綱之一。」

理大學生會：合作空間細

理大學生會外務副會長李晃榮指，他們對樹仁大學學生會候選內閣表示非常失望，他認為學生會除了要對學生負責，亦要對社會負責，所以不能完全與外務切割。「我個人覺得政治中立的取態並非失望的地方，但是對於他們對外務事宜的忽視和冷待，我們非常不認同 。如果他們有幸當選，我們的合作空間就會比較細。」

比其他院校學生會bully
得啖笑

全支莊都奶共

垃圾學校還垃圾學校
唔代表佢哋學生會扮中立奶共唔洗理
而家就係要令更多人知道呢個學生會有幾垃圾

而家樹仁係咁冇人理 遲下八大係咁又冇人理
最後全港大學學生會都奶共就真係多多時間都冇用
就係你呢啲人覺得火未燒到自己到就唔洗理
到時全港大學生被迫愛國愛黨 冇人反抗
連中學都不如

係唔需要理既話就唔會前會長、前前會長、十幾年前嘅會長都出聲
係唔需要理既話其他學生會大可以自掃門前雪
不過唔係唔需要理呀嘛

學校係社會縮影呢句都講到厭啦
今日學界明日香港

唔洗返工咩細路 有咩死返去自己secret搞啦樹中 你話你係八大都好啲

算啦
香港人根本就係自私自利 只顧自己利益
未燒到自己都唔會理
有得爭取既時候唔爭取 只係係到嗚呼哀哉
一早比港共壓榨到咩事都唔識反抗

共狗

既然你係一粒塵渣又冇任何影響力 咁不如死咗去啦 橫掂都冇用

人地冇覺得自己冇影響力 係你覺得你冇影響力

中學學生會 是撚旦啦

是撚旦啦 垃圾樹仁不嬲咁多年都係咁

Btw洗唔洗利申一大先？

唔想樹仁比以前更垃圾就更應該出黎投不信任票

唔明點解咁多人鬧
只係個學生會點解要有政治立場
我真係唔想自己政治立場被學生會代表
有活動搞下有福利比下咪得囉
中學個學生會都冇政治立場啦

係公眾地方貼到d poster 周街都係
係正人地宣傳面前叫人投不信任
自己又唔出泥選
真係好cheap

btw冇入學生會, 冇票

比較好奇區區樹仁學生會點解會突然炸出一大班人反對

收左錢?

幾歲啊？仲細啊？
學生會就係為學生爭取權利既渠道
如果個學生會自稱中立 學校打壓又唔理 學生搗亂又唔理
要搞個學生會做乜？
人地畢咗業點返黎選啊？
與其要個扮中立 hea做既學生會
點解唔直接斷莊算
投票前一晚先黎做宣傳 有啲學生連今年有人選都唔知
仲要比其他院校學生會彈咁柒
比我都唔會想比個咁hea既學生會當選啦
樹仁個名本身已經唔好 何必要比個垃圾學生會繼續搞臭

你不如問下點解有兩間黨媒幫今屆學生會做勢宣傳先

收皮啦屌你老母
一間自資院校搞咁撚多野做乜撚野啊？

利申:冇票

我唔撚覺得有咩咁值得有一個學生會

再者樹仁一直都被其他大學排斥 根本多撚餘

你咁講 中學生校園欺凌都唔應該理啦
一間中學搞咁撚多野做乜撚野

中立你老味閪

乜柒都中立唔撚做野 即係想r cv啦 自己死去intern咪撚選咪得

我覺得個名本身唔好
有鮮明政治立場仲臭喎

原來叫人投不信任既唔係樹仁宜家既學生?
grad 左仲拉大隊返泥搞事咁得閒既

都係果句, 呢個候選學生會我係不太信任
但我更不信任叫人投不信任既人
雖然我冇票

投不信任既諗請楚呢個係你地自己想要既定比人煽動既先好

斷莊點爭取權利
得把口唔出泥選就收皮啦

樹仁本身已經咁, 求放過唔好比人覺得係搞事分子

yr4 啦. 今年要搵工呀

斷莊係有臨時委員會
ocamp 福利周呢啲係可以照常搞
我寧願斷莊都唔要袋住先

好明顯條友唔知學校點運作

From香港01
【樹仁倒莊】從89到97 兩代學運老鬼談政治中立：是在沉默裏消亡

2014年的雨傘運動，學運受到空前的衝擊；本土派冒起，發起退聯行動，更出選搶佔各大學生會領導權。走到今天，出現斷莊潮，多間大專院校的學生會出缺，而今日將舉行補選的樹仁學生會，有候選內閣更高舉「政治中立」的旗幟，參選學生會。

蔡耀昌和麥德正這兩代「學運老鬼」，分別在八九前和八九後，成為學生會領袖，積極參與社會運動，究竟這兩代人的學運路，和今日的學運有何分別？他們又如何看「學生會要政治中立」這個說法？

蔡耀昌認為，八九民運，是學生運動光輝一頁。（資料圖片）

八九一代：學運的高峰

80年代初，中英兩國就香港前途問題展開談判，這個年代是香港前途和政制發展的重要時刻，而香港學生，就站於時代尖鋒，領導學運思潮。

蔡耀昌憶述，當時他要處理太多事務，故留班一年，五年大學全程投入於學運中，最終也未能成功畢業。他又說，昔日學聯的思想領先於社會，希望推動社會改革，故提出脫離殖民地的民主政治體制願景，即民主回歸。（廖俊升攝）

現任支聯會副主席蔡耀昌，在就讀中文大學的五年間，全程投入學生運動，分別在1986年擔任學生會福利幹事、87年擔任外務副會長、88年擔任學生會代表會副主席、89年任學聯中央代表，並於90年任學聯秘書長。「當時前途談判時，學生會是最早支持民主回歸，與400個同學圍著辯論。88年罷課（反對四改三學制）有數千學生參與。89民運更加是空前絕後，到90年代，學聯也是相當強勢。那是學運光輝的年代，能夠在這一代搞學生組織，其實好幸運。」蔡耀昌憶述昔日學運光景，88年罷課，就連校方也在「同一陣線」提供校巴接送，絕非今天能夠相比，「當年我們要民主制度，走到內地示威，時任港澳辦副主任魯平也要親自接見遊說，但我們堅持要見主任，在他面前示威。」

1989年5月17日，學聯領八千人由維園涼亭，遊行到跑馬地新華社，聲援北京絕食學生。新華社外，蔡耀昌和陶君行等人向新華社代表（圖右）遞交香港大專生聲援簽名。（蔡耀昌提供圖片）

「那時學聯是帶領著香港的政制發展，民主回歸一詞也是由學生領袖提出，港大學生早於中英聯合聲明簽署前，已去信趙紫陽談民主中國，當時還獲得回信：『你們的民主，就是我們的民主』。」作為當年的學運領袖，蔡耀昌也支持民主回歸，在港人治港、高度自治的民主大環境下，回歸中國，至今不變，「在民主回歸的議題上，我是最有資格說毋忘初衷的人。」

主權移交22年，香港民主政制未見突破，民主回歸論被重新檢視，究竟當日學界精英是否誤判？「沒有誤判，也不後悔，回到過去你有選擇嗎？當時不會有人提港獨；而且骨子裏也覺得自己是中國人，殖民地本質上是不公義的；另外英國政府自己也捱不住，即使心底多希望維持現狀，也不能實現。改革開放頭十年給我們很多希望，以為中國終歸走向民主，其實共產黨自己也料不到，今天會發展成這樣。」

麥德正說，當時因校園抗爭，民主牆被學生寫滿意見，而要追加兩塊民主牆。而現在樹仁大學的民主牆，除了學生會的聲明，鮮有其他同學張貼意見。（廖俊升攝）

八九之後：較平靜的一代

八九之後，主權移交既成為定案，91年全面直選願望落空，民主派轉為爭取95年全面直選。麥德正參與了「八九之後」的學運，他在1993年至1995年，先後擔任了兩屆樹仁學生會外務副會長和一屆學聯常委會主席。他形容，當時局勢較八九平靜，主要討論香港主權爭議，「那時學聯同民主派，常常高叫民主回歸，回歸你中國之下，我們要有個特區，我們要民主自治。」

麥德正一代學運人，致力推動1995年立法局全面直選，他更形容學聯是推動社會前進的先鋒，「凡有全港直選，學聯都會介入，不分黨派支持民主。在推動政制發展上，學聯十分先鋒，一直堅持要全面直選，而到95年立法局終於有直選。」然而如今不單沒有直選，多年爭取彷彿徒勞無功，社會被「無力感」籠罩，「以前香港人抗爭有一定力量，不如現在般心淡。以前一定要理政治，如今就算關心，都有無力感，特別在傘運之後。以前手段未用盡，今日就好像用盡了，連暴動（旺角騒亂）都試過，政權都不為所動。」

民主牆上貼有「爭取真普選」的願望。（廖俊升攝）

雨傘運動：「革」走了一代人的學運

2014年由學聯主導的雨傘運動，佔領街頭79日無功而還，被部分人定性為「失敗」的社會運動。一場大型社會運動的「失敗」，人們開始對過去的路線進行反思。各大專院校學生不滿學聯的領導，以及官僚架構等原因，紛紛在校內發起退出學聯。「本土派」瞬速崛起，如港大馮敬恩、中大周竪峰和樹仁楊逸朗等人，以鮮明的「本土」立場，進軍學界。「本土派」又開始對過往的和平抗爭路線批評為「消極」，更主張港中區隔。

學聯出身的麥德正認為雨傘絕對是學運的分水嶺，「本土派」冒起，學聯領導學運的時代也就此終結。對於同學選擇退聯，麥德正表示理解，「以前都有同學批判學聯，但未至於終結學聯，但傘後學聯正式玩完。這是一個時代的激烈反應，無辦法，學聯在雨傘運動中具領導地位，但最終這場運動得不到理想的結果，反彈是可以理解。」

而蔡耀昌理解學聯在雨傘之中的失誤，「如果我去他們的位置，可能會做得更差」，但他就不太同意退聯的做法，他認為可以改變學聯制度，從而解決當中的問題，「雨傘時，他們是有制約和盲點。但有問題都好，其實組織制度都可以解決到，如果說不需要組織，首先你應該剷除學生會。你說不要這個組織，但我又看不到你有第二個出來。」他認為，退聯對現實政治有影響，從過去幾年也看得到，學界合作的確減少，「如果有學聯，我覺得未必好得好多，但比現在好。」

麥德正回到校園，驚嘆為何會有這麼多大陸學生。（廖俊升攝）

與傳統民主勢力「分家」 本土派席捲學界

2015年起，「本土派」開始出選學生會，隨後更成為學界主流。與中國的態度與立場，是本土派與民主派最大的分歧。本土派認為，香港與中國應當區隔，甚至在民主道路上分開；2016年，大專院校學生會全數缺席支聯會「六四晚會」，並各自舉辦六四活動，其中十一間大專院校舉辦「六四論壇」，全盤否定支聯會思想及其「建設民主中國」綱領。

麥德正認為，中國對本土青年的打壓愈來愈嚴重，本土思潮冒起是十分正常，「又普通話、又新移民，地方已經不多但又來香港搶資源，年青人想保衛自己的家園是十分合理。」不過，他卻認同中國民主與香港命運是不可分割，「香港一定受中國影響，你想香港有運行，你一定要先打倒中國專政，個道理就是個大盒，裝住一個細盒，如果你想打開那個細盒，首先要打開大盒。」

「只變本土思潮，但無象徵力量，無領頭人物。現在只是一種願望、思潮、情緒和願景。如果本土派真的成一個派系，踏實地做到出來，可能是幾好的事。港人治港、高度自治，同本土有幾大分別呢？我看不到。」麥德正對「本土」不抗拒，更鼓勵「本土派」加強組織性，搶佔議席。「本土思潮大浪湧來，你都會受到衝擊，反思自己有沒有做得不足。他們提出本土理論是有其道理，我們都要就此回應。我的傳單也用多了『香港人』三個字，這是對時代的回應。」

蔡耀昌：「政治中立」十幾年前已經有

民主路崎嶇，多位「本土派」青年因參與16年旺角騷亂被判入獄、亦帶「本土派」候選人被取消參選及議員資格，「本土派」元氣大傷。走到2019年，有學生高舉「政治中立」參選學生會，引來社會關注。「好像早前港大的候選內閣，查一查就知道有『背景』。」蔡耀昌直言，「政治中立」學生會並不是新鮮事，早於十多年前，一些較少人上莊的時刻，亦會走出一班高舉「政治中立」的人來選舉，「講到好似中立，查完便發現和建制有關連，他們一覺得有機會就出選，這一直都是危機。」

蔡耀昌認為，「政治中立」學生的冒起，與近年學運上的政治分歧有關。他解釋，以前都是接近民主派的學生會，近年被本土派剿滅之後，一直未能振作，然而這一兩年開始，學生會近乎沒有對外工作的實踐，令支持者反思和離棄。「本土派和傳統民主派都開始弱的時候，第三勢力就出來，而他們實際上是最有組織的，可能是中聯辦，他們過往都試過在學生會中勝出，這是一個危機。」

是在沉默裏消亡

「古靈精怪，政治活動你去不去，不去是一種態度，去又是一種態度。我不信有中立這回事，以前中共也造了一個學協，和學聯對抗。要不是純粹天真以為有中立，就是背後有人操縱，而口裏不說。」麥德正表示，政治圈、社運圈、學運圈都不可能有中立，而若「政治中立」學生會當道，學運之路將會變得非常困難，「這種態度是在沉默裏消亡，自以為可以苟延殘喘，以為不理政治，政治就不存在嗎？不會的！」

蔡耀昌認為，政治中立是一種掩飾。（廖俊升攝）

未來的路 如何走？

麥德正認為，未來並不樂觀，但也未至於悲觀，「共產黨從來都是這麼難打，不要以為『瞓街』就會有民主，傘運到現在，十年都未到，有些影響、情勢的變化，遲一點才會出現。」蔡耀昌同樣認為，即使路更加難走，也應該繼續堅持，「無論對方有多強大，也不代表不能角力。當然難度提高了，但非不可能，共產黨總會有弱點。」

如能回到年輕時，面對今天的局勢，會再做學生會嗎？麥德正笑言，自己一定會做學生會，並會以相似的理念競選，「會再上！始終組織十分緊要。」而蔡耀昌就有猶豫，「當年我也不是很主動上莊，是有很多人鼓勵你上。現在有了這麼多年閱歷，配合現在的校園氣氛，又不是很多人會拉你上莊，我想我去上莊的可能性就更低了。」

希望大家可以睇下啲打著政治中立旗號出黎選學生會既人既背後究竟代表緊啲乜，亦都希望各位樹仁既同學可以睇下今屆學生會究竟值唔值得我地支持，從今日一張hea到爆既宣傳單張裡面我完全見唔到今屆su係有心去為學生爭取權利，希望有票既同學可以投下不信任票。

【政治偽中立 其實係紅底🇨🇳】
#政治偽中立

瀟同宣傳幹事： 丘珩暉
另一身份 ：未來之星同學會幹事會公關及宣傳委員會召集人
未來之星同學會背景：
宗旨：弘揚愛國主義精神，加強青年國家民族觀念
簡介：本會是在國家有關部委、香港中聯辦、特區政府的支持下，在多個愛國愛港的社會團體共同推動下，由參加國情培訓活動的本港十多所專上院校的優秀大學生積極創導，並由香港文匯報牽頭籌組成立。
榮譽贊助人：梁振英（全國政協副主席）
榮譽顧問：仇 鴻（中聯辦副主任）

Ref未來之星網站：
Link：

＃不要紅底莊
＃全投不信任

第二日投票請繼續呼籲同學投不信任票

是但啦
人地搞乜關你咩事

不信任